<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[标签：宅 | Magnil的博客]]></title>
  <link href="http://isMag.net/blog/tags/zhai/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://isMag.net/"/>
  <updated>2013-11-09T19:55:05+08:00</updated>
  <id>http://isMag.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Magnil]]></name>
    <email><![CDATA[lovcrimson@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一些有趣的弹幕视频网站新模式]]></title>
    <link href="http://isMag.net/blog/2012/07/22/live-commentary-for-anime-sites/"/>
    <updated>2012-07-22T18:01:00+08:00</updated>
    <id>http://isMag.net/blog/2012/07/22/live-commentary-for-anime-sites</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近好久没有看星际直播，心血来潮之下上 plu 看了看，结果发现播放器居然更换了，还是带弹幕的直播。带弹幕的直播一直以来都是我所想要的，类似的功能其实早有 Nico 的生放送。ab 站一直在传统弹幕视频领域里转来转去，终于国内也有人开始尝试新的弹幕视频模式了。</p>

<p>这个播放器的官网叫“<a href="http://www.fengyunzhibo.com/">风云直播</a>”，逛了一圈，发现他的直播源似乎是来自于 uusee 的转播？目前该网站还在测试中，先让我们来一睹为快吧。</p>

<!-- more -->

<p><img src="http://img170.poco.cn/mypoco/myphoto/20120722/18/5611156020120722185756031.jpg" alt="Alt text" /></p>

<p>这个播放器的缺陷在于弹幕输入框的位置偏上，输入弹幕时挺影响视频观看的。目前该网站只提供体育和游戏直播两大类。支持用户添加频道，不过限于 rtmp 源，而且需要审核。另外该网站对于弹幕过滤系统做的也不够，观众多的直播经常会变成对骂。越是对抗激烈的比赛，越容易变成两队球迷的互喷，然后引发各种口水战；反而是两支鱼腩队的较量，却能因为弹幕而变得更有趣，不得不说真是有意思的现象。</p>

<p>目前最大的问题还是在于直播源不够丰富。该站的模式不同于 Nico 生放送，现有的直播源均来自于电视台/网络电视台，缺少个人用户的参与。我询问了他们的客服，被告知即将推出自助添加节目、房间系统和过滤系统，而自助添加节目则是利用 Xsplit 制作 rtmp 源上传到他们的服务器。若真如此，那就确实成为一个完善的 Nico 生放送了。</p>

<p>除了个人直播房间的缺少，我更关心的其实是另一个问题——该网站打算如何盈利呢？不同于 ab 站这些直接盗链新浪、优酷等网站的视频源，该站是有自己的 cdn 服务的。简单说个人制作的 rtmp 源是需要经过他们的服务器，进行加速后再提供给观众的，对于流量的需求显然要大过 ab 站。希望他们能摸索出一条可行的道路吧。</p>

<p>说到这里，我也再趁机推荐另一种有趣的弹幕视频网站模式。同样是在线直播结合弹幕评论系统，却比前面提到的风云直播需求的资源要低，甚至比 ab 站还要低。什么？你说只要盗链的更彻底就行了？不不，这个网站可不是盗链那回事。</p>

<p>熟悉 Greasemonkey 的 diyer 应该比较熟悉这种模式——外挂插件。是的，只需要自定义原网站样式，修改播放器就可以达到该目的。作为网站运营者需要的只是存储读取 xml 弹幕，视频、图片都不用操心。</p>

<p>这个网站叫 <a href="http://nico-comment.net/">Niccori</a>。他以外挂插件的形式提供 Justin.tv 和 Ustream 这两个视频直播网站的弹幕，并提供排名列表供观众查看哪些直播间是有弹幕的。（<a href="http://revinx.net/ustream/">列表一</a> <a href="http://www.chikuwachan.com/ustream/">列表二</a>）</p>

<p><img src="http://nico-comment.net/image/top/service/service_3_1.jpg" alt="Alt text" /></p>

<p>有趣的是，右侧和我们常见到的传统聊天室是一样的，但是聊天室的文字可以同步输出到视频上形成弹幕。这样就满足了传统观众和弹幕观众不同的需求：显示弹幕即为弹幕直播，关掉弹幕也可以成为普通的视频聊天室。有些个人主播甚至让弹幕用语音软件念出来，这样除了观众和观众之间的弹幕文字互动，还可以形成主播和观众之间的语音互动（也就是某些 Nico 生放送那样）。可惜的是该插件支持的 Justin.tv 和 Ustream 在国内都是被墙的，残念。</p>

<p>除了在线直播间增加弹幕，Niccori Comment 插件更重要的一个功能是——让 Youtube 变得和 NicoNico 一样！如下图所示，你没有走错地方，这就是被强插后的 Youtube 界面。</p>

<p><img src="http://nico-comment.net/image/top/tutorial/tutorial_2_1_2.jpg" alt="Alt text" /></p>

<p>其实我觉得这应该是小众向 acg 弹幕网站的一个好出路。解决了盗版、盗链的法律问题，也进一步降低服务器压力，投稿也方便许多。弹幕网站并不需要那么多的社区功能，提供一个排行榜就足以满足像我这种弹幕爱好者的需求了。未来有时间的话，我可能会考虑研究一下这个插件，看能不能做个优酷的弹幕插件出来。</p>

<p>文章的最后，也说一下我理想中的弹幕网站是什么样的：以插件形式提供优酷、新浪、奇艺等视频门户网站的外挂弹幕系统，同时提供自定义加载 XML，服务器端整理弹幕数以排名形式提供列表；直播弹幕按聊天室房间划分，限制房间人数上限，可选择指定房间的弹幕加载。更多的设想也不说了，说多了也不过是空想，毕竟弹幕在国内终究还是小众，未来的发展前途如何，谁也说不准。</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
