<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[标签：creativity | Magnil的博客]]></title>
  <link href="http://Magnil.github.io/blog/tags/creativity/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://Magnil.github.io/"/>
  <updated>2013-05-04T22:49:07+08:00</updated>
  <id>http://Magnil.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Magnil]]></name>
    <email><![CDATA[lovcrimson@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[忧郁的大象]]></title>
    <link href="http://Magnil.github.io/blog/2013/04/28/melancholy-elephants/"/>
    <updated>2013-04-28T20:00:00+08:00</updated>
    <id>http://Magnil.github.io/blog/2013/04/28/melancholy-elephants</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.spiderrobinson.com/melancholyelephants.html">忧郁的大象</a>[1]</p>

<p>1983 年短篇雨果奖作品</p>

<ul>
<li>作者：斯派德·罗宾逊</li>
<li>翻译：马小褂</li>
</ul>


<p>谨以此故事，献给维吉尼亚·海因莱因[2]</p>

<h2>正文</h2>

<p>她禅坐着，冥想着，直到该为预约作准备时才停下。禅坐仿佛带回了往日的宁静，一切尽在掌握之中。化妆时她的手没有颤抖，一张平静的脸从镜子中回视着她。她对自己的镇静也感到一丝惊讶。这份镇静一直保持到她从车库层离开酒店电梯，一个匪徒跳出来拦道打劫。她直接杀死了劫匪，而不是把他缴械。这显然不是一个慎重的、冷静的行为——官方的小题大作和笔录可能会让她迟到。她埋怨着自己，将尸体塞到一辆崭新的西屋牌陆空两栖汽车下面——她知道车主现在在月球，然后走向自己的车。没办法，这又耽搁了她不少时间。她努力着至少恢复表面上的平静，将车开出车库，然后驶向北方。</p>

<p>任何事情都不能影响到这次会面，至少在她这里不行。</p>

<p><strong>数十年来的工作、花了数不清的钱，她想着，汇集成一场可能才半小时的谈话。所有的努力，所有的希望。当然，在摩天轮的规模面前显得微不足道……但是当你把一切筹码都压在一场半小时的谈话里，就仿佛将拾音头立于针尖之上——只需要一克左右的重量即可刺穿一颗钻石。我必须比钻石还要坚强才行。</strong></p>

<!-- more -->


<p>比起将车窗换成透明模式后看着华盛顿特区从窗外掠过，她还是更愿意打开电视看。她专注于新闻当中并试图理清它们，期望有机会能用这些最新信息来获得谈话中的主动，但是毫无进展。不久后，车子向她示意：“落地中，女士。请用瞳孔验证身份。”当车着陆后，她把窗子透明化并将其打开，向蓝衣士兵出示她的通行证和身份证，很快获得准许。在士兵的指示下，她重新把车窗换回不透明状态，并将车子的控制权交付给屋里的主机。车自己停好熄火后，她从容不迫的下了车。一个她认识的男人正等着迎接她，微笑着。</p>

<p>“多萝西，很高兴再次见到你。”</p>

<p>“你好，菲利普。你能来接我真是太好了。”</p>

<p>“你今晚看起来真漂亮。”</p>

<p>“你太客气了。”</p>

<p>她没有对这种毫无意义的寒暄表现出不耐。她需要菲尔的帮助，或者说她可能需要。但是，她的确仔细思索了一下，有多少句子由于几个世纪以来的重复和打磨，已经变得毫无意义。这也不是什么新思想了。</p>

<p>“跟我来，他马上会来见你。”</p>

<p>“谢谢，菲利普。”她很想问问老先生的心情如何，但是她知道这会把菲尔置于尴尬的处境中。</p>

<p>“我觉得你的运气还不错，老先生今晚似乎兴致颇高。”</p>

<p>她用微笑表达了谢意，然后决定如果菲尔下次再献殷勤的话，她就会接受他。</p>

<p>他领着她走过宽敞、漫长而高耸的走廊。这栋楼可以追溯到廉价能源的时代。即使在华盛顿，也很少有人敢住在这样挥霍能源的环境里。大量多余的装饰增强了这里各方面造成的印象：从地毯到天花板，留出的空间大约每隔四十米都恰当的布置上一些简单别致的艺术品，每一件都至少价值百万。一个历经千年、朴素而完美的白瓷碗，摆放在粗糙的樱桃木座上。一张引人注目的彩色照片上画着白雪覆盖的乡间小道，绢丝镶嵌在银箔之上——每当有人经过，画中时间也随之变化。一颗直径位一米的水晶球，里面映出不朽的莎拉·德拉蒙德[3]的全息舞蹈——然而她在全息技术出现之前就已经不再演出，计算机重现可花费了不少钱。一座小小的玻璃密封舱里放置着有史以来第一个真空雕塑——中川所雕刻的传奇星彩石。一个悠闲的访客可以慢慢的观赏它，然后在回味之中不知不觉就走到下一个珍品面前。一个匆忙的访客，像是多萝西，并没有被勾起足够的兴趣去揭开它们所蕴含的奥妙。每一件都在试图勾走她的注意，闯进她的思维。它们的存在让人分心，而且提醒人们这里主人所拥有的财富。要接近这个屋子里的主人，无论是悠闲或者匆忙中，都需要保持谦卑。她知道这种效果是刻意为之的，而且她对此无法置之度外——这感觉让她很不快，很生气。她强迫自己冷静下来。</p>

<p>看似无尽的走廊尽头处是一座电梯。菲利普牵着她走进电梯，按下一个楼层按钮，没给她看清楚楼层的机会就又走回电梯门口。“祝你好运，多萝西。”</p>

<p>“谢谢，菲利普。有什么话题是不该提起的吗？”</p>

<p>“嗯……别聊到痔疮。”</p>

<p>“我可不知道会有人聊这个。”</p>

<p>他笑了笑。“我们周四还去共进午餐吗？”</p>

<p>“除非你宁愿吃晚餐。”</p>

<p>他扬起一边眉毛。“那早餐呢？”</p>

<p>她看起来在认真考虑。“早午餐吧。”她决定了。他半鞠躬致意，退了出去。</p>

<p>电梯门关上了，她马上就忘了菲利普的存在。</p>

<p><strong>众生无边，吾誓愿度。烦恼无尽，吾誓愿断。法门无量，吾——</strong>[4]</p>

<p>电梯门再次打开的时候打断了四弘誓愿。她没有感觉到电梯的停止，但她知道肯定至少下降了一百米。她走出电梯。</p>

<p>房间比她想象中要大些，然而一张很大的动力椅轻易主宰了整个房间。这张椅子看起来似乎也主宰了它的主人——至少视觉效果上是这样。有一种错误的印象是，他好像主宰了整个大家庭里的一切，甚至很大程度上主宰了它所在的国家。但他看上去不太像那种人。</p>

<p>一首香气交响曲正在演奏，布拉切维斯基《童年》里的肉桂乐章。碰巧是她个人的最爱之一。这给了她一些鼓励。</p>

<p>“你好，参议员先生。”</p>

<p>“你好，马丁夫人。欢迎来到我家。原谅我不能站起来。”</p>

<p>“哪里。承蒙您的接见。”</p>

<p>“我很高兴，也很荣幸。我这年纪的男人，对于有机会和你一样美貌而智慧的女士共度时光，总是心存感激的。”</p>

<p>“参议员先生，我们什么时候才能切入正题？”</p>

<p>他挑了挑眉毛，把头抬了起来。</p>

<p>“我们还没有<strong>聊</strong>到任何事情。你不站起来是因为你不能。你的礼貌接待，花费了我三次小心积攒来的人情和一大叠现金。然而回报却是你不情不愿的接见。我知道你至少有八个情人，每一个都足以让我相形见绌。我在来这的路上掩藏了一具温热的尸体，只因我不敢迟到。我时间很紧，工作也很忙。我们能开始了吗？”</p>

<p>她屏住气，默默祈祷。所有她能了解到的参议员的信息告诉她，这是接近他的正确做法。但真是这样吗？</p>

<p>干瘪的脸上咧开笑容。“马上。马丁夫人，说实话我喜欢你的风格。我的时间也很紧。你想让我做什么？”</p>

<p>“你不知道吗？”</p>

<p>“我本可以做个精彩的猜测。但是我讨厌猜谜。”</p>

<p>“我公开地、严正地反对S.4217896法案。”</p>

<p>“是的，但是我只知道你或许是来妥协的。”</p>

<p>“噢。”她努力让自己不显得那么惊讶。“你怎么会这样认为？”</p>

<p>“你的组织相当庞大，资金充裕，又相当有效率，马丁夫人。但是有些事情我想不明白。”</p>

<p>“是什么？”</p>

<p>“你的目标。你们论点薄弱，缺乏说服力，而且每次向你们提出后，你们只是固执己见。我看到过很多人站定立场而没有明显的逻辑，但是只要我继续下功夫去找，总还是能看到他们的逻辑。然而就我所见，S.'896法案对于你们声称代表的群体——艺术家们——有着明显而持久的益处。你的组织里有太多与你们目标不太一致的情报。所以我不得不好奇，你<strong>到底</strong>为了什么在努力，又为什么？有一种可能性是，你想要搅和版权这件事来换取<strong>真正</strong>想要的东西。明白吗？”</p>

<p>“参议员先生，我<strong>是</strong>为了所有的艺术家而努力。而且在更广泛的意义上——”</p>

<p>他显得很为难，或者说，更为难了。“……‘为了全人类’是吗，哦，<strong>上帝</strong>。马丁夫人，饶了我吧。”</p>

<p>“我<strong>知道</strong>你听过无数次了，可能也经常这么说。”听到这里他干笑了一下。“现在刚好是这句话真正该用到的罕见时机。我相信如果S.'896法案通过，我们人类将遭受重大磨难。”</p>

<p>他抬起干瘦的手臂，扯了扯自己的下嘴唇。“现在，我已经确定你的立场了，相信我能给你节省下不少钱。结束这场对话，你为了这半小时会面所付出的钱，会按剩下的比例退还给你。”</p>

<p>她的心在往下沉，但是她依然保持声音的平稳。“甚至都不打算听听我们观点背后隐藏的逻辑吗？”</p>

<p>“收起你的夸张演说吧，女士，这样显得既无谓又残忍。如你所见，我不能帮你。”</p>

<p>她想要哭出来，但狠心忍住了。<strong>克制自己</strong>，脑海里浮现出一个声音，而另一个声音则大声叫着，他这样的男人不该轻易用“我不能”这个词。他<strong>必须</strong>是错的。也许这句话只是一种谈判策略……</p>

<p>没有流露出任何心理挣扎，她的声音依然冷静而从容。“先生，我不是来这里游说的。我只是想亲自告诉你，我们的组织打算无条件捐赠竞选资金，数额为——”</p>

<p>“马丁夫人，够了！再你作出决定之前，我重复一遍，我帮不了你。无论提供多少金额。”</p>

<p>“先生，数额很大的。”</p>

<p>“我知道。然而还是不够。”</p>

<p>她知道她不应该问的。“参议员先生，<strong>为什么</strong>？”</p>

<p>他皱了皱眉头。令人害怕的情景。</p>

<p>“听着，”她说道，绝望已经快显露出来，“我要用剩下的比例买这个答案！直到确信我的任务彻底无望之前，我决不会放弃。回答我的问题，这是让我离开你办公室最快的办法。你的扫描仪已经彻底检视过我了，你知道的，我这不是对你实行诱惑侦查[5]。”</p>

<p>依然皱着眉，他点了点头。“好吧。我无法接受你的竞选捐助，是因为我已经接受了另一边的。”</p>

<p>她心里最害怕的情况发生了。他已经收了另一边的钱。无论是多么有权势的政客，都必须站定立场[6]。一切都完了。</p>

<hr />

<p>她所有的紧张惶恐一扫而空，取而代之的是强烈的悲哀在身体里蔓延，甚至有一刻她觉得心脏快要停止跳动一样。</p>

<p><strong>太迟了！噢，亲爱的，我来得太迟了！</strong></p>

<p>她沮丧地意识到，她的人生里还有太多的人、太多的责任和纠缠等着解决。至少还要等一个月，之后她才能体面的寻死。</p>

<p>“——你还好吗，马丁夫人？”老先生敏锐的问道，声音里透着关切。</p>

<p>她用良好的教养把自己伪装起来。“是的，先生，谢谢你。谢谢你的实言相告。”她站起来抚平自己的裙子。“也谢谢你——”</p>

<p>“马丁夫人。”</p>

<p>“——亲切的招——啊？”</p>

<p>“能告诉我你的观点吗？为什么我不应该支持'896法案？”</p>

<p>她猛地眨了眨眼睛。“你刚刚还说这样既无谓又残忍。”</p>

<p>“要是我对此抱有一丝期望的话，是这样没错。如果你不想浪费时间，我也不会强迫你。不过我有些好奇。”</p>

<p>“求知癖？”</p>

<p>他似乎坐直了一些——当然这只是错觉，因为人工脊椎是不会动的。“马丁夫人，我只是刚巧致力于制定行动方针。这并不意味着我毫不在于行动的好坏。”</p>

<p>“噢。”她想了一会儿。“即使我说服了你，你也不会感谢我的。”</p>

<p>“我知道。刚才我看到你脸上的表情……让我想起了很多年前的一个夜晚。我母亲去世的那个夜晚。如果你真的那么悲伤的话，我可以帮你分担一些，试试看。坐下吧。”</p>

<p>她坐了下来。</p>

<p>“现在，告诉我：延长版权期限以符合当今寿命，他妈的这到底有什么糟糕的？通常情况下，在接受竞选捐赠之前，我会尝试兼听双方的意见——但这次似乎显而易见，很好决定……”</p>

<p>“参议员，那项法案对于一些艺术家来说是短期的受惠——然而，对于世界上所有的艺术家来说，则是一场长久的灾难。”</p>

<p>“‘总统先生，从长远来看，[7]’”他开始引用凯恩斯的话。</p>

<p>“——我们当中还有人活着，”她轻柔而尖锐的接了下句。“不是吗？你已经抓住了一部分问题所在。”</p>

<p>“你说的灾难是指什么？”他问道。</p>

<p>“人类遭受到的最严重的精神创伤。”</p>

<p>他仔细琢磨了会她的话，然后又皱起眉头。“但你的文章和材料里可从来没提过这种可能性。”</p>

<p>“这样只会提前诱发创伤。目前只有少数几个人知道，即使我的组织里也是如此。我告诉<strong>你</strong>，是因为你问了，而且我确信只有你一个人在录下这段对话。我只能赌你会擦除磁带。”</p>

<p>他眨了眨眼睛，一时之间忘了该说什么。“噢，噢，”他温和的说，“让我换个舒服的姿势。”他把椅背往后大幅调整，然后让下躯得到按摩。她发现他依然可以通过头顶的镜子看到她，如果他想的话。他的眼睛闭上了。“好了，请继续。”</p>

<p>她不需要时间来斟酌语言。“你知道艺术有多久的历史吗，参议员？”</p>

<p>“大概和人类历史一样久吧，我觉得。当然，要看怎样定义它。”</p>

<p>“答的好，”她说道，“请记住。那么根据当今所有的概念和假设，你应该会同意艺术大概有一万五千六百多年的历史了。这是现存最古老艺术品，拉斯科洞窟壁画[8]的年龄。毫无疑问的是，这些洞窟画家也会唱歌、跳舞，甚至会讲故事——但是这些艺术品没有留下记录，只留存在当时人们的记忆中。或许靠着讲故事的人才将他们的艺术延续下来。一代又一代人的努力下，他们制定出并标准化一个可行的乐谱方案。而直到近几个世纪，舞蹈家才学会如何给他们的艺术留下最基本的记录。</p>

<p>“我们人类的种族记忆自从拉斯科的时代起就越来越长。随着书写这一最重要而简单的发明诞生，我们的记忆跨度从几代人的时间，延续到和圣经存在的时间以来一样长。我们花了巨大的努力才能维持那么久的记忆，然而誊抄手稿的速度却难及野蛮人、瘟疫或其他天灾摧毁它们的速度。印刷术合理解决了这一问题，制作并传播大量手稿或艺术作品的副本，总会有<strong>一些</strong>能从任何灾难中幸存下来。</p>

<p>“但是随着印刷这一新概念的诞生，艺术突然间面向了大众市场，自然也会有金钱交易。作者们认为他们应该拥有复制自己作品的权利。版权概念随之产生。</p>

<p>“接着来到最近的一百五十年里，人类的种族记忆产生了飞跃。录制技术，视觉上：摄影，胶片，录像，影印，全息。听觉上：低保真，高保真，立体声，数码。然后是计算机，信息存储的极限。每种新技术都产生了新的艺术形式。而每一样都需要对版权观念的重新评估。</p>

<p>“你知道的，我们现在的系统自从二十世纪中期以来从未改变。版权在持有者死亡五十年之后就不复存在了。但是人口规模自从一九〇〇年以来开始急剧增长，人均寿命也是如此。目前发达国家的平均预期寿命为一百二十岁——而你本人能活得更久。因此，S.'896实际将版权期限延长到了永久。”</p>

<p>“好吧，”参议员打断了她，“这有什么<strong>问题</strong>呢？难道一个人不再呼吸，作品就不再是他自己的了吗？马丁夫人，你本人将因为该法案的通过而一生富裕。你真的想放弃你亡夫留下的智慧遗产吗？”</p>

<p>她的脸上情不自禁地流露出痛苦。</p>

<p>“请原谅我的直言不讳，但这就是我<strong>所能</strong>理解的你的立场。”</p>

<p>“参议员先生，如果我试图攥取我丈夫的智慧结晶，我可能会拖累到我们人类。你难道不明白永久版权意味着什么吗？意味着永久的种族记忆！那个法案会让我们人类拥有大象一般的记忆力。<strong>你可曾见过快乐的大象？</strong>”</p>

<p>他沉默了一会，说道：“我还是不能确定我是否理解了你的问题。”</p>

<p>“别沮丧，先生。这个问题在所有人眼皮底下已经<strong>至少</strong>八十年了，却几乎没有人注意到。”</p>

<p>“为什么会这样？”</p>

<p>“我认为这涉及到我们先天性数学直觉上的失败，大多数人类都是如此。我们往往将任何足够大的数字和无限混淆。”</p>

<p>“嗯，任何超过十的八十五次幂都会被索性当成无限。”</p>

<p>“你说什么？”</p>

<p>“抱歉——我不应该打断你。那是目前对宇宙中原子总数的最佳估算。请继续。”</p>

<p>她挣扎着回到正轨。“好吧，在大多数人的思维中，比那个数小很多也等同于‘无限’了。百万年来我们看着大海说，‘那是无限的。它能永远接受我们的废物和垃圾。’我们看着天空说，‘那是无限的。它能承受无限的烟雾。’我们<strong>喜欢</strong>这种无限的想法。包含无限的问题总是容易解决的。污染整个无限大的地球需要多久？简单：永远。别思考了。</p>

<p>“然后，有一天我们人类的数量太多了，地球看上去不再是无限大。</p>

<p>“于是我们搬到别处。太阳系里还<strong>剩下</strong>无限的资源，不是吗？我觉得你是少数足够聪明，能够意识到太阳系里并<strong>没有</strong>无限资源的人，而且又老练地在你的政策中涵盖了这种意识。”</p>

<p>参议员现在看起来有些困惑了。他从麦管里啜饮着什么东西。“把这些和你的问题联系起来。”</p>

<p>“你还记得五十年前的一件案子吗，关于乔治·哈里森的那首歌《My Sweet Lord》？”</p>

<p>“记得？我刚搜到它了。我的公司赢了。”</p>

<p>“你的公司使法庭相信哈里森从十几年前的一首《He's So Fine》里，抄来调子用到自己的歌里[9]。之后不久，小野洋子的《You're My Angel》[10]被指控剽窃一首三十多年前的经典曲目《Makin' Whoopee》。查克·贝里和约翰·列侬也因为《Come Together》引起纠纷[11]。然后来到八十年代末，一场蔓延的剽窃风波<strong>真的</strong>在法庭上演了。从那开始，流行音乐人被公开狩猎，直到现在依然如此。但是世纪之交时，当布林德的《Ringsong》被证明‘基本上类似’柯瑞里的一首协奏曲[12]时，事情开始变得麻烦了。</p>

<p>“一共有八十八个音符。如果你的听力足够敏锐到能分辨出四分一音的话[13]，那么则是一百七十六个。加上休止符，不同的音符时值等等。再估计一个数作为一段旋律里最多能包含的音符数量。我不知道算出来的最大旋律总数是多少——太多的变量了——但是我相信这个数非常大。</p>

<p>“<strong>而且我确信它不是无限的。</strong></p>

<p>“一方面，这些八十八音符的可能排列当中，有非常多不会被我们人耳当作是音乐，当作是旋律。也许要超过一半。它们或许不能哼出来，不能用口哨吹出来，还不好听——有些对于人来说非常刺耳。另一方面，其中一大部分彼此会非常相似，甚至可以认为实质上就是相同的——假如你改变《月光曲》中的三个音符，你还是没有创作出什么新东西。</p>

<p>“我不知道这些离散的、可观的旋律最大估计值是多少，我也再一次确信它非常大，而且我再一次确信它不是无限的。现在世界上有一百六十亿人口，参议员，这个数超过了所有曾经存活着的人类总数。感谢我们的科技，好让超过半数的人们没有实质性的工作可做；百分之五十四的人口在税单上的身份都是艺术家。由于合成器是如此的低廉而全能，大多数的艺术家是音乐家，其中又有很多是作曲家。你知道当今的作曲家是什么样的吗，参议员先生？”</p>

<p>“我认识一些作曲家。”</p>

<p>“有谁还在创作吗？”</p>

<p>“嗯……还有三个。”</p>

<p>“他们通常多久写出一段新音乐？”</p>

<p>顿了会儿。“要我说，平均每五年一首吧。唔。从来没想过这问题，但——”</p>

<p>“你知道当今每五份提交给音乐部门的版权提交，都会有两份在第一轮计算机检索阶段就被驳回吗？”</p>

<p>老人脸上的诧异仿佛消失了一个世纪那么久，并没有收到什么戏剧性的效果。不过，她知道已经震撼到他。“不，我不知道。”</p>

<p>“你哪里会知道？谁会聊到这个？然而这却是事实。另一个事实是，考虑到创作中的作曲家数量在增长，提交到版权署的作品<strong>通过率</strong>反而在显著降低。我们拥有史上最多的作曲家，但是他们的独立创作率在减退。谁是当世最受欢迎的作曲家？”</p>

<p>“呃……我觉得是瓦钱德拉那个家伙。”</p>

<p>“对。他已经创作四十多年了。如果你将他写的每一个音符连续播放，十二个小时内就播完了。瓦格纳[14]写过超过六十个小时的音乐——光是《指环》就要播上二十一个小时。披头士乐队——基本上就是两个作曲家——在<strong>不到</strong>十年内，写出了超过十二小时的原创音乐。为什么昔日的巨匠更高产呢？</p>

<p>“<strong>因为他们拥有更多好听的八十八音符排列去寻找。</strong>”</p>

<p>“天哪，”参议员低声道。</p>

<p>“再回到二十世纪七十年代。还记得那起有关小说《根》的抄袭案[15]吗？记得随后出现的许多类似案例吗？差不多同期，作家范·沃格特起诉一部成功的影片《异形》，因为抄袭了他四十年前的作品[16]。还有两个作家波瓦和艾里森起诉一个电视剧组窃取了他们一系列创意[17]。三个例子了。</p>

<p>“原本的法律原则并不保护创意，而是保护词句的排列，从此以后该原则被终结了。文字排列的可能性是有穷的，而创意的可能性则少得多。当然，它们可以被无数的方式所重述——《西城故事》就是《罗密欧与朱丽叶》的绝妙改写。但这只有在《罗密欧与朱丽叶》处于公有领域时才被允许。请记住，故事的数目依然是有穷的，一大堆故事都会很糟糕。</p>

<p>“对于视觉艺术家来说——好吧，曾有人在实验中证明自己拥有精确区分八十一种不同色调的能力。我认为那就是上限了。人眼能接受到的信息量是有上限的，而其中很多和噪声是一回事——”</p>

<p>“但……但是……”这位男士被认为是在任何情况下，都决不会以任何方式表现出犹豫的。“但是变化一直在发生……未来将会有新的探索、新的见识、新的社会观念来给艺术注入新的——”</p>

<p>“没有艺术家增长的速度快。你知道二十世纪初文学史上的重大分歧吗？自亨利·詹姆斯以后，主流基本上放弃了概念小说，集体将注意力转向了性格小说[18]。二十世纪中期时他们就吸干了该流派的精髓，到现在他们依然还在嚼着剩下的残渣。同时，一小群作家渴望有新的东西可写，新的故事可说，于是他们发明了一种叫作科幻小说的新流派。他们从未来中挖掘创意。这无限的未来，就像曾经人类拥有过的无限的煤、石油和铜一样。在不到一个世纪里，他们就开采尽了——五十年来，科幻小说中再没有一个真正具有独创性的想法。幻想文学一直被誉为‘具有无限可能性的文学’，但是依然存在着‘有意义的可能性’的理论上限，而我们正在快速靠近它。”</p>

<p>“我们可以创造出新的艺术形式。”他说。</p>

<p>“人们试图创造新的艺术形式已经很久了，先生。几乎全部都在半途就失败了。人们就是不喜欢它们。”</p>

<p>“我们会<strong>学着</strong>喜欢它们。该死的，我们必须学会。”</p>

<p>“是的，它们会有成效，但只是一会儿。近两个世纪以来诞生的艺术形式，要比之前的百万年里加起来还要多——尽管在过去十五年里没出现新的。香气交响曲，触觉雕塑，能动雕塑，零重力舞蹈——它们都是丰富的新领域，而它们也在产生新的版权大山。有穷的天堑。而终极的瓶颈在于：<strong>我们只能通过五感来理解艺术，这个是有穷的数字。</strong>请问，能给我杯水吗？”</p>

<p>“当然。”老人似乎恢复了他一贯的控制，但从她椅臂里冒出的杯子中盛的是苹果汁。她忽略了这点，继续说道。</p>

<p>“然而这还不是我所担心的，参议员。理论上艺术表达的热寂是我们实际中可能永远无法接近的。早在那之前，游戏就崩溃了。”</p>

<p>她停下来整理自己的思路，抿了口果汁。她的一部分大脑指出这味道，刚好和依然在播放中的布拉切维斯基香气交响曲中重现的肉桂乐旨相协调。</p>

<p>“几个世纪以来，艺术家一直在自欺欺人的说，他们是在创造。事实上，他们做的并不是这种事。他们是在发现。这一事实的内在本质是，该说法能取悦人的中枢神经系统。数千年来，我们一直是从宇宙所隐含的艺术中，在发现它们——然后告诉自己我们‘创造’了它们。创造意味着无限的可能，发现意味着有穷的可能。作为一个物种，我们在意识到自己实质是发现者而非创造者时，会感觉很难受。</p>

<p>她停下讲话，坐直身子。她的脚莫名地开始疼了。她闭上眼睛，然后继续说道。</p>

<p>“我的丈夫为我写了一首歌，在我们四十周年结婚纪念日的时候。它是我们的爱倾注在音乐中的表现，是如此的与众不同、如此的亲密甜美，是我一生中听过最美妙的旋律。他很高兴能写出它。他最后的十部乐曲里，有五部由于是衍生作品而被他烧掉了，剩下的全部未能成功获得版权许可。但这首是新奇而独特的——他还开玩笑说，是我对他的爱给了他灵感。第二天他提交了版权申请，然后知道了这段旋律在他孩提时代就流传甚广，而且自从原始注册以来已经有过十四次的失败提交。一周后，他烧掉了自己所有的手稿，所有的录音，然后自杀了。”</p>

<p>她沉默了许久，参议员也没有说话。</p>

<p>“‘<strong>人生短暂，艺术长久。</strong>’[19]”最后，她说道。“上千年来我们一直这样宽慰自己。但艺术是长久的，而非无限的。‘魔法消失了。’[20]有一天我们将发现<strong>用尽</strong>了它——除非有一天我们学会回收使用它，就像其他有穷资源一样。”她提高了音量。“参议员，那个法案必须失败，我必须让你来阻止它。或许我赢不了——但是我会和你抗争到底！版权期限必须不得超过五十年——之后应该从版权署的记忆库中洗去。我们必须故意去选择性的遗忘，这样才能保护艺术发现者们继续工作而免遭精神创伤。现实需要被铭记——但是梦呢？”她颤抖着。“梦在醒来时就应该被遗忘。否则会有一天，我们将再也无法入睡。鉴于八十亿艺术家的有效工作寿命已经超过一个世纪，我们不能再允许个人永久拥有自己的发现。我们必须按照人类百万年来的方式行动——通过遗忘，然后再重新发现。因为终将有一天，无限多的猴子将再没有别的事可做，<strong>除了</strong>写出莎士比亚的全集[21]。当那一天到来时，他们或许还宁愿自己不知道。”</p>

<p>现在她讲完了，再无话可说。香气交响曲也停下了，最后一段乐旨正在空气中慢慢消散。没有时钟的滴答声，没有器物的嘈杂声。完全的寂静，持续了大概半分钟。</p>

<p>“只要你活得够久，”参议员最后缓慢的说道，“日光之下，并无新事[22]。”他挪动着大椅子。“如果你够幸运的话，在此之前你就死了。我已经有五十年没听到过新的荤段子了。”他似乎想从椅子上坐直起来。“我会干掉S.4217896的。”</p>

<p>她震惊地绷紧了身体。过了一会儿，她露出一些疲态，恢复了呼吸。如此多的情绪在争夺着主导权，她甚至都还没有时间去体会到它们的经过。她说不出话来。</p>

<p>“而且，”他继续说道，“我不会告诉任何人我为什么要这么做。我的公众政治生涯将因此开始衰落，本来我从未打算过放弃政治前途，但是你使我坚信我必须这么做。我很……开心，而且——”他的脸上痛苦的紧绷着，“对于你告诉我必须这么做的原因，我<strong>深感</strong>抱歉。”</p>

<p>“我也是，先生。”她轻轻地说，声音几乎快要听不见。</p>

<p>他突然猛得看着她。“有些战役即使你赢了，你也不会好受。只有两种人会参与这种战役：傻瓜，和了不起的人。我认为你是一个了不起的人，马丁夫人。”</p>

<p>她站起来的时候打翻了果汁。“我真希望我是一个傻瓜。”她哭了出来，感觉到情绪终于开始失控。</p>

<p>“多萝西！”他吼道。</p>

<p>她就像被打到一样缩了缩。“先生？”她机械地问道。</p>

<p>“<strong>别</strong>让自己垮下来！这是命令。你的神经绷得太紧了。人一旦垮下来，就再也难以恢复。”</p>

<p>“所以呢？”她痛苦地问道。</p>

<p>他用尽全身力气说道，声音里拥有不容置疑的力量。“所以你觉得一个我这年纪的男人还<strong>有</strong>多少朋友？该死的。你认为你这样的头脑很常见吗？从现在起我们<strong>分享</strong>这笔事务，也就是说我们是朋友了。四分之一个世纪以来，你是第一个走出这座电梯然后真正让我震惊的人。你的思考方式和我很像，我无法接受失去你。”他笑了，笑容仿佛融化了他脸上的岁月。“坚持住，多萝西，”他说，“然后我们可以凭借强大的知识来互相慰藉。好吗？”</p>

<p>有那么一会儿，她专注着控制她的呼吸，缓慢地，有规律地。然后，她试探着感受自己的情绪。</p>

<p>“为什么，”她有些莫名，“分享总<strong>是</strong>……更好的。”</p>

<p>“任何事情都是。”</p>

<p>她看着他，试图挤出一个微笑，最终成功了。“谢谢你，参议员。”</p>

<p>他回了她一个微笑，同时清除了这段对话的全部录音。“叫我鲍勃。”</p>

<p>“好的，罗伯特。[23]”</p>

<h2>译注</h2>

<ol>
<li>大象具有惊人的记忆力，传说它们不会忘记任何事情。该标题也受到了海因莱因的影响。</li>
<li>维吉尼亚·海因莱因是罗伯特·安森·海因莱因的第三任妻子，陪伴他走过大半人生。</li>
<li>莎拉·德拉蒙德是作者和妻子合著的中篇科幻小说《星舞》中的角色。该作品在 1977 年同时获得雨果奖和星云奖。</li>
<li>佛教名相，四弘誓愿。修大乘菩萨道时，首先须发四弘誓愿。这里稍作修改。</li>
<li>Abscam，是七十年代末、八十年代初联邦调查局的诱惑侦查行动代号：为了侦缉国家机关内的渎职犯罪，由侦查人员扮成阿拉伯人商人向国会议员及政府官吏行贿。文中将 abscam 当作动词使用，这里简译为“诱惑侦查”。</li>
<li>出自美国十九世纪政治家西蒙·卡梅伦的名言：“一个诚实的政客应该做到，一旦被收买，就永远被收买。”这里稍作修改。</li>
<li>“从长远来看，我们都死了。”约翰·梅纳德·凯恩斯的名言，用来讽刺古典经济学派的宏观经济认识，认为他们解决不了当下问题。</li>
<li>拉斯科洞窟壁画，位于法国，是著名的石器时代洞穴壁画。根据放射性碳定年法，这些图画大致完成于一万五千年以前。</li>
<li>1971 年哈里森《My Sweet Lord》被指控抄袭《He's So Fine》。法庭判定哈里森“潜意识抄袭”，并判赔偿一百六十万美元。这是音乐抄袭指控第一次闹上法庭。</li>
<li>正确歌名应为《Yes, I'm Your Angel》。这里不知为何，作者写错了歌名。双方最后庭外和解。</li>
<li>《Come Together》被指控抄袭《You Can't Catch Me》。双方庭外和解，并达成协议后，约翰·列侬为此专门翻唱了《You Can't Catch Me》。</li>
<li>阿尔坎杰罗·科雷利，巴洛克时期最有影响力的意大利小提琴家和作曲家。布林德应为文中虚构人物。</li>
<li>四分一音，半音音阶中，半音和半音之间的一半的音高。音程是半音的一半，全音的四分之一。</li>
<li>理查德·瓦格纳，德国作曲家，开启了后浪漫主义歌剧作曲潮流。《指环》指他的歌剧作品《尼伯龙根的指环》。</li>
<li>1977 年亚历克斯·哈里的小说《根》被哈罗德·库兰德起诉，认为抄袭了自己的作品《非洲》，双方庭外和解，哈里为此赔付了六十五万美金。同年，依然是《根》，被玛格丽特·沃克指控抄袭她的《狂欢》，此案被法庭驳回。三本书都是关于黑奴题材的。</li>
<li>《异形》第一部被科幻作家范·沃格特起诉抄袭了他的作品《太空警犬之旅》，两部作品都有着类似的创意：即异形在人类内孵蛋并在孵出后把人类吃掉。编剧丹·欧班农否认该指控，双方庭外达成和解。</li>
<li>1980 年科幻作家本·波瓦和哈兰·艾里森起诉 ABC 系列电视《未来战警》抄袭了他们的作品《碧露》。而被告方坚称该剧来源于艾伦·爱普斯坦的短篇小说，后者声称从未阅读过《碧露》。</li>
<li>概念小说（Novel of Ideas）是哲学小说（Philosophical fiction）的子类，包含科幻小说、乌托邦和反乌托邦小说。性格小说（Novel of Character）是心理小说（Psychological novel）的另一种说法，又称心理现实主义（psychological realism）小说。</li>
<li>出自古希腊医师希波克拉底《箴言》第一段。文章中引用的是拉丁文版：Ars longa, vita brevis。英文版为：    Life is short, art is long。</li>
<li>拉瑞·尼文于 1976 年所著的同名奇幻小说《魔法消失了》，故事里将魔法视为一种不可再生的资源。</li>
<li>无限猴子定理，被用来帮助理解无限、概率和时间的概念。其表述为：让一只猴子在打字机上随机地按键，当按键时间达到无限时，几乎必然能够打出任何给定的文字，比如莎士比亚的全套著作。这一思想在流行文化尤其是科幻作品中，占据了相当大的重量。</li>
<li>出自《圣经》传道书一章九节。</li>
<li>罗伯特指罗伯特·海因莱因，鲍勃是罗伯特的缩写昵称。此处和文首的“献给维吉尼亚·海因莱因”相呼应。</li>
</ol>


<h2>版权申明</h2>

<p><a href="http://www.spiderrobinson.com/melancholyelephants.html">原作</a>以<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">知识共享-署名-非商业性使用-禁止演绎 3.0协议</a>发布。鉴于翻译是演绎作品的一种形式，而本人在翻译时并未获得授权，故本翻译仅作学习、交流使用，一切权利归原作者所属。</p>

<p>请勿广泛转载此文或用于商业途径。如有任何需要，请直接转载<a href="http://www.spiderrobinson.com/melancholyelephants.html">原作</a>或联系<a href="http://www.spiderrobinson.com/contact.html">原作者</a>。</p>

<h2>译后记</h2>

<p>在思考过“<a href="http://magnil.github.io/blog/2013/04/15/will-we-ever-run-out-of-new-music/">音乐是否可能被穷尽</a>”和“<a href="http://magnil.github.io/blog/2013/04/19/pop-music-all-sounds-the-same/">为什么流行音乐听起来都一样</a>”之后，我开始产生一些古怪的念头——例如，艺术是可以被穷尽的，是发现而非创造；又如，当未来社会中音乐已经成为人类社会中普及的能力，如同当今的文学创作一般，那么音乐会如何发展？</p>

<p>在探索这些念头的过程中，我很自然的想到科幻作品里是否已经有这些思想的表达。果不其然，《忧郁的大象》出现在我的视野里。这部三十多年前的科幻作品中，提到了我几乎想过的问题。在我写<a href="http://magnil.github.io/blog/2013/04/15/will-we-ever-run-out-of-new-music/">《音乐可能被穷尽吗？》</a>一文时，其实还并未看过本小说，但是等到我看过以后，惊奇的发现作者的某些表述和我想到的一模一样——比如说，作者提到“创造意味着无限的可能，发现意味着有穷的可能”，这一巧合也正好成为对小说的主题的最佳佐证。</p>

<p>尽管已经有过一次纪录片、一次科普视频的翻译经历，但第一次尝试翻译小说时还是显得有些力不从心，常常会卡在中英思维的转换上。虽然明白作者的意思，也能够将其用中文描述出来，但是语言很难保持原作的笔力，这些是翻译平铺直叙的科普、纪录片时不会遇到的。算是一次有趣的尝试吧，未来或许会锻炼一下自己这方面的能力，不过还是会以纪录片或短片视频为主。</p>

<p>在翻译时我曾试图联系作者本人，以获得翻译授权，遗憾的是未能获得任何回应，于是我自作主张将其翻译了。盗版这件事我不是第一次做，也不会有什么心理负担。原本打算在世界版权日或者知识产权日来发本文，也因为等待作者回音的关系而延误了几天。</p>

<p>或许该小说能带给你一些知识产权与艺术创作方面的思考。:)</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
